\section{注意事项}
子类型的定型可能是编程语言中被广泛误解的概念之最。
子类型的定型原则上来说应该要提供一些方便，让一些程序更容易编写，就像是类型推断那样。
但是包容原则是一把双刃剑。
当$tau'$是$\tau$的子类型时，包容原则允许了$\tau'$到$\tau$的隐式转化。
%implicit passage，不知道应该如何翻译，从上下文来看是某种转化或是过渡
但是当$e$拥有类型$\tau$含有的一些类型时，包容原则削弱了类型断言$e:\tau$的含义。
包容原则妨碍了一些条件的表达，那就是$e$\textit{正是}类型$\tau$，或者两个联结的表达式具有相同的类型。
正是这个弱点造成了子类型的定型的很多麻烦。

对于子类型的定型，有很多已有的文字资料，它们常常和面向对象编程相关。Stamdard ML(Milner et al.,1997)是最早的利用了
子类型系统的语言之一，它的子类型有\texttt{enrichment}和\texttt{realization}两种形式。
%这里的enrichment和realization没有找到现有的翻译。考虑到是专有名词，不敢随意翻译。
前者对应的是积类型的子类型定型，后者对应与类型定义相关的“健忘的”子类型定型（参见章节43）。
%章节43为别的章节的引用
对于子类型的定型的最早的系统性的研究包括Mitchell(1984)，Reynolds(1980)，和Cardelli(1988)的作品。
Pierce(2002)对子类型的定型给了一个深入的解释，尤其是递归类型和多态类型，并且证明了
有限不可断言的全程量化的子类型的定型是不可判定的。
%bounded impredicative universal quantification直接逐词翻译了
\ctexset{paragraph/runin=false}
\paragraph{习题}
\begin{enumerate}
    \item 对于类型变体
    $$
        (unit \rightharpoonup \tau)\times(\tau\rightharpoonup\texttt(unit))
    $$
    假如将它视为以$\tau$为参数的构造体，它是协变的还是逆变的？对于两者都要给出准确的证明或者是反例。
    \item 考虑两个递归类型
    $$
        \rho_1\triangleq \texttt{rec}\;t\;\texttt{is}\langle\texttt{eq}\hookrightarrow(t\rightharpoonup\texttt{bool})\rangle
    $$
    和
    $$
        \rho_2\triangleq \texttt{rec}\;t\;\texttt{is}\langle\texttt{eq}\hookrightarrow(t\rightharpoonup\texttt{bool}),\texttt{f}\hookrightarrow\texttt{bool}\rangle
    $$
    很明显$\rho_1$不是$\rho_2$的子类型，因为假如将两者视为展开后的积类型，前者的值缺少后者的值所拥有的成分。
    但是，$\rho_2$是否是$\rho_1$的子类型呢？
    如果是，利用小节\ref{section:structural_subtyping_Variance}中的规则给出推导。
    如果不是，给出一个反例说明该子类型的定型会违背类型安全。
    \item 有另一种能够保证安全性，但是赋予了包容原则动态意义的实现子类型的定型的动态特性方法。
    %这句话英文我都没读懂。approach to dynamics是什么意思？是实现动态特性的方法么？
    这种方法采用了一种叫做\textit{强制}的证明方法，对于每个子类型关系，每当包容原则被应用时，插入一个强制子。
    更准确地讲，
    \begin{itemize}
        \item[(a)]对任意一个有效的子类型关系$\tau<:\tau'$，一个强制函数$\chi:\tau\rightharpoonup\tau'$将一个类型为$\tau$的值转化为类型为$\tau'$的值。
        \item[(b)]将包容规则翻译为隐式强制。具体而言，当$\tau<:\tau'$被$\chi:\tau\rightharpoonup\tau'$所证明时，
        对$e:\tau$利用包容原则，并利用函数$\chi$来得到$\chi(e):\tau'$。
    \end{itemize}
    对于“宽”积类型的子类型的定型，以及积类型、和类型和函数类型的变体规则的子类型关系
    准确地改写这个方法。
    你的解答应该明确表述它避免了前文提到的默认投影假设。

    然而，可能有多个强制函数$\chi:\tau\rightharpoonup\tau'$对应子类型关系$\tau<:\tau'$。
    这意味着一个程序可能会在包容原则被运用时，依赖于哪个强制函数被选择来决定其行为。
    如果对每个子类型关系，有且只有一个强制，这种情况叫做\textit{一致}。
    你对积类型的子类型定型的带有强制的翻译是一致的吗？
    （合适地对待一致性需要表达式的等效性，这在章节47中会讨论）
    %此句为字面意思翻译，但是不通顺。
    %47为别的章节的引用
\end{enumerate}
%练习题不知道该怎么编号了